# 1. 소프트웨어 개발 방법론

## 1.1 소프트웨어 개발 방법론

### 구조적 방법론(중요)

정형화된 분석 절차에 따라 사용자 요구사항을 파악하여 문서화하는 처리 중심의 방법론

* 구조적 방법론의 절차
* 타당성 검토 단계 -> 계획 단계 -> 요구사항 분석 단계 -> 설계 단계->구현단계->시험단계->운용/유지보수 단계

### 정보공학 방법론

정보 시스템의 개발을 위해 계획,분석,설계,구축에 정형화된 기법들을 상호 연광성 있게 통합 및 적용하는 !자료 중심!의 방법론. 대규모 정보 시스템을 구축하는데 적합

### 객체지향 방법론

소프트웨어 개발 시 기계의 부품을 조립하듯이, 객체들을 조립해서 필요한 소프트웨어를 구현하는 방법론.

* 구성 요소에는 객체, 클래스, 메시지 등이 있음
* 기본 원칙에는 캡슐화, 정보은닉, 추상화, 상속성, 다형성 등이 있다.

### 컴포넌트 기반 방법론

기존의 시스템이나 소프트웨어를 구성하는 컴포넌트를 조합하여 새로운 하나의 어플리케이션을 만드는 방법론

### 애자일 방법론

고객의 요구사항 변화에 유연하게 대응할 수 있도록, 일정한 주기를 반복하면서 개발 과정을 진행하는 방법론. XP,스크럽,칸반,크리스탈

*  에자일 방법론의 절차
  * 사용자 -> [계획->개발->승인]반복

### 제품 계열 방법론

특정 제품에 적용하고 싶은 공통된 기능을 정의하여 개발하는 방법론



## 1.2 비용 산정 기법

### 소프트웨어 비용 결정 요소

프로젝트 요소 : 제품 복잡도, 시스템 크기, 요구되는 신뢰도

자원 요소 : 인적 자원, 하드웨어 자원, 소프트웨어 자원

생산성 요소 : 개발자 능력, 개발 기간



### 비용 산정기법 하향식

전문가 감정 기법 : 조직내에 경험이 많은 두명 이상의 전문가에게 비용 산정

델파이 기법 : 전문가 감정 기법의 주관적인 편견을 보완하기 위해 많은 전문가의 의견을 종합하여 산정하는 기법

### 비용 산정기법 상향식

### 

* LOC(source line of code) 기법 : 소프트웨어 각 기능의 원시 코드라인 수의 비관치, 낙관치, 기대치를 측정하여, 예측치를 구하고 이를 이용하여 비용을 산정하는 기법

\* 예측치 = (a+4m+b)/6 , a : 낙관치, b:비관치, m:기대치

산정 공식

노력 = 개발기간 * 투입인원 = LOC / 1인당 월평균 생산 코드 라인 수

개발 비용 = 노력(인월) * 단위 비용(1인당 월평균 인건비)

개발 기간 = 노력(인월) / 투입 인원

생산성 = LOC / 노력(인월)





* 개발 단계별 인원수 기법 : LOC 기법을 보완하기 위한 기법, 각 기능을 구현시키는 데 필요한 노력을 생명 주기의 가 단계별로 산정



* COCOMO 모형(중요) : LOC 기반 비용 산정 기법
  * COCOMO의 소프트웨어 개발 유형
    * 조직형 : 5만 라인 이하
    * 반분리형 : 30만 라인 이하
    * 내장형 : 30만 라인 이상
* COCOMO 모형의 종류
  * 기본형
  * 중간 형
  * 발전 형
* Putnam 모형
  * 소프트웨어 생명 주기의 전 과정 동안에 사용될 노력의 분포를 가정해 주는 모형
  * 생명 주기 예측모형이라고도 함
  * Rayleigh - Norden 곡선의 노력 분포도를 기초로 함
* 기능 점수(Function-Point) 모형
* 자동화 추정 도구 : 비용 산정의 자동화를 위해 개발된 도구로는 SLIM이 있음



## 1.3 소프트웨어 개발 방법론 결정

### 프로젝트 관리

	* 일정 관리 : 작업순서, 작업 기간, 일정 개발, 일정 통제
	* 비용 관리 : 비용 산정, 비용 예산 편성, 비용 토제
	* 인력 관리 : 프로젝트 팀 편성, 자원 산정, 프로젝트 조직 정의, 프로젝트 팀 개발, 자원 통제,팀 관리
	* 위험 관리 : 위험 식별, 위험 평가, 대처,위험 통제
	* 품질 관리 : 품질 계획, 품질 보증 수행, 품질 통제 수행

### 소프트웨어 개발 방법론 결정 절차

1. 프로젝트 관리와 재사용 현황을 소프트웨어 개발 방법론에 반영
2. 개발 단계별 작업 및 절차를 소프트웨어 생명 주기에 맞춰 수립
3. 결정된 소프트웨어 개발 방법론의 개발 단계별 활동 목적, 작업 내용, 산출물에 대한 메뉴얼 작성



## 1.4 소프트웨어 개발 표쥰

### ISO/IEC 12207

ISO에서 만든 표준 소프트웨어 생명 주기 프로세스

* 기본 생명 주기 프로세스
* 지원 생명 주기 프로세스
* 조직 생명 주기 프로세스

###  CMMI

소프트웨어 개발 조직의 업무 능력 및 조직의 성숙도를 평가하는 모델

* 초기,관리,정의,정량적 관리, 최적화 5단계로 구분

### SPICE

소프트웨어의 품질 및 생산성 향상을 위해 소프트웨어 프로세스를 평가 및 개선하는 국제 표준(ISO/IEC 15504)

## 1.5 소프트웨어 개발 방법론 테일러링

### 소프트웨어 개발 방법론 테일러링

프로젝트 상황 및 특성에 맞도록 정의된 소프트웨어 개발 방법론 절차 와 사용 기법등을 수정 보완하는 작업

### 소프트웨어 개발 방법론 테일러링 고려 사항

내부적 요건 : 목표 환경, 요구사항, 프로젝트 규모, 보유 기술

외부적 요건 : 법적 제약사항, 표준 품질 기준



### 소프트웨어 개발 방법론 테일러링 기법

프로젝트 규모와 복잡도에 따른 테일러링 기법

프로젝트 구성원에 따른 테일러링 기법

팀내 방법론 지원에 따른 테일러링 기법

자동화에 따른 테일러링 기법

IT Compliance : 기업 운영 시 IT 분야에서 내-외부적으로 반드시 지켜야 하는 법적 규제 사항이나 지침



## 1.6 소프트웨어 개발 프레임 워크

스프링 프레임워크 : 자바 플랫폼을 위한 오픈소스 경량형 어플리케이션 프레임워크

전자정부 프레임워크 : 우리나라의 공공부문 정보화 사업 시 효율적인 정보 시스템의 구축을 지원하기 위해 필요한 기능 및 아키텍쳐를 제공하는 프레임워크

닷넷 프레임워크 : Windows 프로그램의 개발 및 실행 환경을 제공하는 프레임워크 Microsoft사에서 개발



# 2. IT프로젝트 정보시스템 구축 관리

## 2.1 네트워크 관련 신기술

IoT 

M2M : Machine to Machine. 무선 통신을 이용한 기계와 기계 사이의 통신

모바일 컴퓨팅 : 휴대용 기기로 이동하면서 자유로이 네트워크에 접속하여 업무를 처리할 수 있는 환경

그리드 컴퓨팅 : 지리적으로 분산된 컴퓨터 자원을 초고속 인터넷 망을 통해 격자 구조로 연결해 공유함으로써 하나의 고성능 컴퓨터 처럼 동작

클라우드 컴퓨팅 : 매우 큰 규모의 가상화된 컴퓨팅 호나경. 단말기를 가지고 어디서든 인터넷으로 컴퓨터 접속

모바일 클라우드 컴퓨팅 : 클라우드 서비스를 사용하여, 소비자와 소비자의 파트너가 모바일 기기로 클라우드 컴퓨팅 인프라를 통해 정보와 자원을 공유하는 ICT 기술을 의미

인터클라우드 컴퓨팅 : 각기 다른 클라우드 서비스를 연동하거나 컴퓨팅 자원의 동적할 당이 가능하도록 여러 클라우드 서비스 제공자들이 제공하는 클라우드 서비스나 자원을 연결하는 기술

메시 네트워크 : 차세대 이동통신, 홈네트워킹, 공공 안전 등 특수 목적을 위한 새로운 방식의 네트워크 기술

와이선(Wi-SUN) : 스마트 그리드와 같은 장거리 무선 통신을 필요로하는 사물 인터넷 서비스를 위한 저전력 장거리 통신 기술. 스마트 그리드 : 전기의 생산부터 소비까지, 전 과정에 정보통신기술을 접목하여 에너지 효율성을 높이는 지능형 전력망 시스템

NDN(Named Data Networking): 컨텐츠 자체의 정보와 라우터 기능만으로 데이터 전송을 수행하는 기술

NCN(Next Generation Network) 차세대 통신망 : ITU-T에서 개발하고 있는 유선망 기반의 차세대 통신망, 유선망 뿐만 아니라 이동 사용자를 목표로 하여, 이동 통신에서 제공하는 완전한 이동성 제공을 목표로 개발

SDN(Software Defined Networking) : 네트워크를 컴퓨터처럼 모델링하여 여러 사용자가 각각의 소프트웨어들로 네트워킹을 가상화하여 제어하고 관리하는 네트워크

NFC(Near Field Communication 근거리 무선 통신) : 고주파를 이용하여 근거리 무선 통신 기술

UWB(Ultra Wide Band, 초광대역) : 짧은 거리에서 많은 양의 디지털 데이터를 낮은 전력으로 전송하기 위한 무선 기술, 무선 디지털 펄스라고도 하며, 블루투스와 비교되는 기술

피코넷(PICONET) : 여러개의 독립된 통신장치가 블루투스 기술이나 UWB 통신 기술을 사용하여 통신망을 형성하는 무선 네트워크 기술

WBAN(Wireless Body Area Network) : 웨어러블

지능형 초연결망 : 과기부 주관으로 추진중인 사업으로, 스마트 시티, 스마트 스테이션 등 4차 산업 혁명 시대를 맞아 새로운 변화에 따라 급격하게 증가하는 데이터 트래픽을 효과적으로 수용하기 위해 시행되는 정부주관 사업

## 2.3 네트워크 구축

### 네트워크 설치 구조

장치들의 물리적 위치에 따라 성형,링형,버스형,망형으로 나누어짐

### 성형

중앙 컴퓨터를 중심으로 단말장치들이 연결. Point-to-point 방식의 회선 연결

각 단말장치들을 중앙 컴퓨터를통해 데이터 교환

단말장치의 추가와 제거 쉬움

중앙 컴퓨터 고장 시 전체 통신망 기능 정지

교환 노드의 수가 가장 적음



### 링형

컴퓨터와 단말장치들을 포인트 투 포인트 방식으로 연결

분산 및 집중 제어 모두 가능

각단말장치의 추가/제거 및 기밀 보호 어려움

각 단말장치에 전송지연 발생

하나라도 고장나면 전체 통신망에 영향을 미침



### 버스형

한 개의 통신 회선에 여러 대의 단말장치가 연결되어 있는 형태

물리적구조 간단, 추가/제거 용이

단말 장치 고장에 전체 통신에 영향 X

기밀 보장 어려움, 통신 회선길이의 제한



### 계층형

트리형태로 연결

- 분산처리 시스템으로 구성하는 방식

### 망형(Mesh)

모든 지점의 컴퓨터와 단말 장치를 서로 연결한 형태

노드의 연결성이 높음

많은양의 통신에 유 리

총 회선 경로가 가장 김

개별 단말의 장애가 전체통신에 영향을 약하게 줌노드

노드의 수가 n개 일때, n(n-1)/2개의 회선, 노드당 n-1개의 포트가 필요

### 네트워크 분류

* LAN 근거리 통신망 : 자원 공유 목적, 속도 빠름, 에러 발생율 낮음. 버스형이나 링형 구조 사용
* 광대역 통신망 : 국가와 국가, 대륙과 대륙간 네트워크. 에러 발생률 높음, 근거리 통신망을 서로 연결하는 방식



## 2.4 스위치

* L2 스위치 : MAC주소 기반으로 프레임 전송, 동일 네트워크 간 연결만 가능
* L3 스위치 : IP 주소 기반으로 패킷 전송. 서로 다른 네트워크 간 연결 가능
* L4 스위치 : 로드밸런싱 기능 제공
* L7 스위치 : IP 주소, TCP/ID포트정보까지 참조하여 세밀하게 로드밸런싱



### 스위칭 방식 

* Store and Forwarding : 데이터를 모두 받은 후 스위칭
* Cut-through : 데이터의 목적지 주소만을 확인한 후 바로 스위칭
* Fragment Free : Store and Forwarding과 Cut-through 방식의 장점을 결합한 방식

### 백본 스위치

백본 : 여러 네트워크들을 연결할 때, 중추적 역할을 하는 네트워크

백본에서 스위칭하는 장비

주로 L3 스위치가 백본 스위치 역할



* Hierarchical 3 Layer 모델
  * 액세스 계층 : 사용자가 네트워크에 접속 시 최초로 연결되는 지점
    * 사용자들로부터 오는 통신을 집약해 디스트리뷰션 계층으로 전송
    * L2 스위치 전송
* Distribution 계층 : 액세스 계층들의 장치들이 연결되는 지점. 액세스 계층에서 오는 통신을 집약해 코어계층으로 전송. 라우터, L3스위치 사용
* 코어 계층 = 백본 계층 : 디스트리뷰션 계층에서 오는 통신을 집약해 인터넷에 연결하는 계층. 백본 스위치 사용. 전자우편, 인터넷 접속, 화상 회의 등 기능 수행

## 2.5 경로 제어 / 트래픽 제어

### 경로 제어 

* 송수신 측 간의 전송 경로 중 최적 패킷 교환 경로를 결정하는 기능
  * 최적 패킷 교환 경로 : 어느 한 경로에 데이터의 양이 집중되는 것을 피하고, 최저의 비용, 최단 시간에 송신할 수 있는 경로
  * 경로 제어는 라우팅 테이블을 참조해 이루어짐
  * 경로제어요소 : 성능 기준, 경로의 결정 시간과 장소, 정보 발생지, 경로 정보의 갱신 시간

### 경로 제어 프로토콜

* IGP(내부 게이트웨이 프로토콜) : 하나의 자율 시스템 내의 라우팅에 사용되는 프로토콜
  * RIP : 현재 가장 많이 사용, 소규모 네트워크에서 사용, 30초마다 네트워크 내의 모든 라우터에게 알림
  * OSPF : 대규모 네트워크에서 사용, 라우팅 정보에 변화가 생길시, 변화된 정보만 알림
* EGP(외부 게이트웨이 프로토콜) : AS 간의 라우팅, 즉 게이트웨이 간의 라우팅에 사용되는 프로토콜
* BGP(Border Gateway Protocol) : AS 간의 라우팅 프로토콜, EGP의 단점 보완. 초기 연결 시 라우팅 테이블을 교환, 이후에는 정보만 교환



### 트래픽 제어

전송되는 패킷의 흐름 또는 그 양을 조절하는 기능. 흐름제어, 폭주 제어, 교착 상태 방지 기법이 있음

### 흐름 제어

송수신 측 사이에 전송되는 패킷의 양이나 속도를 규제

송수신 측 간의 처리 속도 또는 버퍼 크기의 차이에 의해 생길 수 있는 수신 측 버퍼의 오버플로를 방지하기 위한 기능

* 정지 대기 : 수신측의 확인 신호를 받은 후 다음 패킷 전송
* 슬라이딩 윈도우 : 수신측의 확인 신호를 받지 않더랃 ㅗ미리 정해진 패킷의 수만큼 전송

### 혼잡 제어

네트워크 내의 패킷 수를 조절해 네트워크의 오버플로 방지

느린시작 : 윈도우 크기를 2배 씩 지수적으로 증가 시킴. 전송 데이터 크기가 임계값에 도달하면 혼잡회피 단계로 넘어감

혼잡 회피 : 회피를 위해 윈도우의 크기를 1씩 선형적으로 증가시켜 혼잡 예방

### 교착상태 방지

교착상태 : 기억 공간이 꽉 차있을때 다음패킷들이 기억공간에 들어가기 위해 무한정 기다리는 현상

패킷이 같은 목적지를 갖지않도록 할당, 교착 상태 발생시 교착상태에 있는 한 단말장치를 선택해 패킷 버퍼 폐기

## 2.6 소프트웨어 개발 보안

### 소프트웨어 개발 보안

데이터의 기밀성, 무결성, 가용성을 유지하는 것을 목표로 함

### 소프트웨어 개발 보안 관련 기관

행정 안전부 : 소프트웨어 개발 보안 정책 총괄, 관련 법규, 지침, 제도 정비 ,보안진단하는 사람 양성

한국인터넷진흥원 : 소프트웨어 개발 보안 정책 및 가이드 개발, 기술지원, 교육과정 및 자격제도 운영

발주기관 : 소프트웨어 개발 보안의 계획 수립, 사업자 및 감리법인 선정, 준수 여부 점검

사업자 : 소프트웨어 개발 보안 관련 기술 수준 및 적용 계획 명시, 인력 대상 교육 실시, 자체적으로 약점 진단/제거

감리법인 : 감리 계획 수립, 보안 약점의 제거여부 및 조치결과 확인

## 2.7 소프트웨어 개발 직무별 보안 활동

각 직무별로 수행해야 하는 보안활동 정의

### 프로젝트 관리자

팀 구성원들에게 응용프로그램 보안 전략 전달. 보안 영향 이해. 조직 상태 모니터링

### 요구사항 분석가

아키텍트가 고려해야 할 보안 관련 비지니스 요구사항 설명. 보안 요구사항 정의

### 아키텍트 

보안 기술 문제 이해

보안 요구사항 적용

### 설계자

보안 요구사항의 만족성 여부 확인

보안 수준에 대한 품질 측정 지원

## 구현 개발자

시큐어 코딩 표준을 준수하여 개발

다른 사람이 소프트웨어의 안전여부를 쉽게 확인할 수 있도록 문서화



### 테스트 분석가

소프트웨어 개발 요구사항과 구현 결과 반복적 확인

반드시 보안전문가일 필요는 없지만, 보안 위험에 대한 학습이나 툴사용법 정도는 숙지

### 보안 감사자

개발 프로젝트의 현재 상태의 보안 보장

요구사항 검토 시 요구사항의 적합성과 완전성 확인

개발 프로젝트의 전체 단계에서 활동



## 소프트웨어 개발 보안 호라동 관련 법령 및 규정

### 개인정보보호 고나련 법령

* 개인정보보호법
* 정보통신망 이용촉진 및 정보보호 등에 관한 법률
* 신용정보의 이용 및 보호에 관한 법률
* 위치정보의 보호 및 이용 등에 관한 법률
* 표준 개인정보 보호 지침
* 개인정보의 안전성 확보 조치 기준
* 개인정보 영향평가에 관한 고시

### IT 기술 관련 규정

RFID 프라이버시 보호 가이드라인

위치정보의 보호 및 이용등에 관한 법률

위치정보의 관리적, 기술적 보호조치 권고 해설서

바이오정보 보호 가이드라인

뉴미디어 서비스 개인정보 보호 가이드라인

## 2.8 Secure OS

### Secure OS

시스템 자원으 보호하는 운영체제

* TCB를 기반으로 참조 모니터의 개념 구현 및 집행. TCB : 컴퓨터 시스템 내의 모든 장치가 보안 정책을 따르도록 설계한 보호 메커니즘 

* 보호 방법
  * 암호적 분리 : 내부 정보를 암호화
  * 논리적 분리 : 프로세스의 논리적 구역을 지정해 구역을 벗어나는 행위 제한
  * 시간적 분리 : 동일 시간에 하나의 프로세스만 수행되도록하여, 동시 실행으로 발생하는 보안 취약점 제거
  * 물리적 분리 : 사용자별로 특정 장비만 사용하도록 제한
* 참조 모니터 : 보호 대상의 객체에 대한 접근통제를 수행하는 추상 머신, 이것을 실제로 구현한 것이 보안 커널. 보안 커널 DB를 참조해 객체에 대한 접근 허가여부결정. 참조모니터와 보안커널의 특징 : 격리성, 검증가능성,완전성

### Secure OS의 보안기능

식별 및 인증

임의적 접근통제

강제적 접근통제

객체 재사용 보호

완전한 조정

신뢰 경로

감사 및 감사기록 축소



## 2.9 회복 / 병형제어

### 회복

DB 손상 시 손상되기 이전의 정상 상태로 복구하는 작업

* 장애 유형
  * 트랜 잭션 장애
  * 시스템 장애
  * 미디어 장애
* 회복 관리기
  * DBMS의 구성요소
  * 트랜잭션 실행이 완료되지 못하면, 트랜잭션이 DB에 생성했던 모든 변화를 취소 시키고, 트랜잭션 수행 이전의 원래 상태로 복구하는 역할 담당
  * 메모리 덤프, 로그를 이용해 회복 수행

### 병행 제어

동시에 여러개의 트랜잭션을 병행 수행시, 각각의 트랜잭션들이 DB의 일관성을 파괴하지 않도록 트랜잭션 간의 상호작용을 제어 하는 것

병행 제어의 목적 : DB 공유 최대화, 시스템 활용도 최대화, DB 일관성 유지, 사용자에 대한 응답시간 최소화

### 병행수행의 문제점

* 갱신 분실 : 두 개 이상의 트랜잭션이 같은 자료를 공유해 갱신할 때, 갱신 결과의 일부가 없어지는 것
* 비완료 의존성 : 하나의 트랜잭션 수행 실패 후, 회복되기 전 다른 트랙재션이 실패한 갱신결과를 참조
* 모순성 : 두개의 트랜잭션이 병행 수행 시 원치않는 자료를 이용해 발생하는 문제
* 연쇄복귀 : 병행수행되던 트랜잭션들 중 어느 하나에 문제가 생겨 Rollback하는 경우 다른 트랜잭션도 함께 Rollback 되는 현상

## 2.10 데이터 표준화

### 데이터 표준화

시스템을 구성하는 데이터 요소의 명칭,정의,형식 규칙에 대한 원칙을 수립하고 적용하는 것.

데이터 표준화 구성요소 : 데이터 표준, 데이터 관리 조직, 데이터 표준화 절차

### 데이터 표준

데이터 모델이나 DB에 정의할 수 있는 모든 오브젝트 대상으로 데이터 표준화 수행

* 데이터 표준의 종류
  * 표준 단어 : 업무에서 사용하고 일정한 의미를 갖고 있는 최소 단위의 단어
  * 표준 도메인 : 문자형, 숫자형, 날짜형, 시간형과 같이 컬럼을 성질에 따라 그루핑한 개념
  * 표준 코드 : 선택할 수 있는 값을 정형화하기 위해 기준에 맞게 이미 정의된 코드 값, 도메인의 한 유형
  * 표준 용어 : 단어, 도메인, 코드 표준이 정의되면 이를 바탕으로 표준 용어 구현

### 데이터 관리 조직

대표적으로 데이터 관리자가 있음

데이터 관리자와 데이터베이스 관리자 비교

* 데이터 관리자(DA)
  * 관리대상 : 데이터 모델, 각종 표준
  * 주요 업무 : 추가, 수정 등 사용자의 요구사항을 데이터에 반영
  * 품질 관리 : 데이터 표준 관리 및 적용
* 데이터베이스 관리자
  * 데이터베이스
  * 데이터베이스 관리
  * 데이터 정합성 관리

### 데이터 표준화 절차

1. 데이터 표준화 요구사항 수집
2. 데이터 표준 정의
3. 데이터 표준 확정
4. 데이터 표준 관리

### 데이터 표준화의 대상

데이터 명칭,데이터 정의,데이터 형식, 데이터 규칙

### 데이터 표준화 기대효과

* 명확한 의사소통 가능

* 필요 데이터 의미나 위치 쉽게파악
* 입력 오류 방지, 의사 결정 오류 줄임, 데이터 품질 향상
* 데이터 변환이나 정제 작업을 수행하지 않아도 됨
* 데이터 유지보수 및 운영의 효율성, 관리 비용 절감

### 테스트 분석가

소프트웨어 개발 요구사항과 구현 결과 반복적 확인

반드시 보안전문가일 필요는 없지만, 보안 위험에 대한 학습이나 툴 사용법 정도는 숙지

### 보안 감사자

개발 프로젝트의 현재 상태의 보안 보장

요구사항 검토 시 요구사항의 적합성과 완전성 확인

개발 프로젝트의 전체 단계에서 활동



## 소프트웨어 개발 보안 활동 관련 법령 및 규정

### 개인정보 보호 관련 법령

* 개인정보보호법
* 정보통신망 이용촉진 및 정보보호 등에 관한 법률
* 신용정보의 이용 및 보호에 관한 법률
* 위치정보의 보호 및 이용 등에 관한 법률
* 표준 개인정보 보호 지침
* 개인정보의 안전성 확보 조치 기준
* 개인정보 영향 평가에 관한 고시

### IT 기술 관련 규정

* RFID 프라이버시 보호 가이드라인

* 위치정보 보호 및 이용에 관한 법률

* 위치정보의 관리적,기술적 보호조치 권고 해설서

* 바이오정보 보호 가이드라인

* 뉴미디어 서비스 개인정보보호 가이드라인



# 3. 소프트웨어 개발 보안 구축

## 3.1 Secure SDLC

### Secure SDLC

SDLC에 보안 강화를위한 프로세스를 포함한 것

* SDLC(소프트웨어 개발 생명주기) : 소프트웨어를 개발하기 위한 모든 과정을 각 단계별로 나눈 것

대표적인 방법론에는 Secure Software사의 CLASP, Microsoft 사의 SDLC

전체 단계에 걸쳐 수행되어야할 보안 활동 제시



1. 요구사항 분석 단계에서의 보안 활동
   * 보안 항목에 해당하는 요구사항 식별
   * 보안 수준을 보안 요소(기밀성,무결성,가용성,인증,부인방지)별로 등급을 구분해 분류
   * 조직의 정보보호 관련 보안 정책을 참고해 항목들의 출처, 요구 수준, 세부 내용 정리
2. 설계 단계에서의 보안 활동
   * 식별된 보안 오구사항들을 소프트웨어 설계서에 반영, 보안 설계서 작성
   * 소프트웨어에서 발생할 수 있는 위협을 식별해 보안대책, 소요예산, 사고발생 시 영향범위와 대응책 등 수립
   * 네트워크, 서버, 물리적 보안, 개발 프로그램 등 환경에 대한 보안통제 기준을 수립해 설계에 반영
     * 네트워크 : 외부의 사이버 공격으로부터 개발 환경을 보호하기 위해 네트워크를 분리하거나 방화벽 설치
     * 서버 : 보안이 뛰어난 운영체제 사용, 보안 업데이트, 외부접속에 대한 접근 통제 실시
     * 물리적 보안 : 출입통제, 개발 공간 제한, 폐쇄회로 등의 감시설비 설치
     * 개발프로그램 : 허가되지 않은 프로그램 통제, 지속적인 데이터 무결성 검사
3. 구현 단계에서의 보안활동
   * 표준 코딩 정의서 및 소프트웨어 개발 보안 가이드를 준수해, 설계서에 따라 보안 요구사항들 구현
   * 개발 과정 중 지속적인 단위 테스트 실행
   * 코드 점검 및 코드 진단 작업을 통해 소스코드의 안정성 확보
4. 테스트 단계에서의 보안 활동
   * 설계서를 바탕으로 보안 사항들이 정확히 반영되고 동작되는지 점검
   * 동적 분석 도구 또는 모의 침투테스트를 통해 설계 단계에서 식별된 위협들의 해결여부 검증
   * 테스트 단계에서 수행한 모든 결과 문서화, 개발자에게 피드백
5. 유지보수 단계에서의 보안 활동
   * 발생할 수 있는 보안사고 식별, 사고 발생 시 이를 해결하고 보안 패치 실시


## 3.2 세션 통제
### 세션 통제
세션 : 서버와 클라이언트의 연결 의미
세션 통제 : 세션의 연결과 연결로 인해 발생하는 정보를 관리하는 것
* 소프트웨어 개발 과정 중 요구사항 분석 및 설계단계에서 진단
* 세션 통제의 보안 약점 : 불충분한 세션 관리, 잘못된 세션에 의한 정보 노출

### 불충분한 세션 관리
일정한 규칙이 존재하는 세션ID가 발급되거나 타임아웃이 너무 길게 설정되어 있는 경우 발생할 수 있는 보안 약점
### 잘못된 세션에 의한 정보노출
다중 쓰레드 환경에서 멤버변수에 정보를 저장할 때, 발생하는 보안 약점
### 세션 설계시 고려사항
* 시스템의 모든 페이지에서 로그아웃이 가능하도록 UI 구성
* 로그아웃 요청 시 할당된 세션이 완전히 제거되도록 함
* 세션 타임아웃은 중요도가 높으면 2~5분, 낮으면 15~30분으로 설정
* 이전 세션이 종료되지 않으면 새 세션이 생성되지 못하도록 설계
* 패스워드 변경 시 활성화된 세션 삭제하고 재할당
### 세션 ID의 관리방법
* 안전한 서버에서 최소 128 비트의 길이로 생성
* 예측ㅇ이 불가능하도록 안전한 난수 알고리즘 적용
* ID가 노출되지 않도록 URL Rewrite 기능을 사용하지 않는 방향으로 설계
* 로그인 시 로그인 전의 세션ID 삭제하고 재할당
* 장기간 접속 중인 세션 ID는 주기적으로 재할당 되도록 설계

## 3.3 소프트웨어 개발 구현단계에서 검증해야하는 보안 점검 내용 7가지
### 3.3.1 입력 데이터 검증 및 표현
입력데이터로 인해 발생하는 문제들을 예방하기 위해 구현 단계에서 검증해야 하는 보안 점검 항목
#### 입력 데이터 검증 및 표현의 보안 약점 목록
* SQL 삽입: 입력란에 SQL을 삽입해 무단으로 DB를 조회하거나 조작하는 보안 약점
* 경로 조작 및 자원 삽입 : 데이터 입출력 경로를 조작해 서버 자원을 수정, 삭제할 수 있는 보안 약점
* 크로스사이트 스크립팅 : 웹페이지에 악의적인 스크립트를 삽입해 방문자들의 정보를 탈취하거나 비정상적인 기능 수행을 유발하는 취약점
* 운영체제 명령어 삽입
* 위험한 확장자 파일 업로드
* 신뢰되지 않은 URL로의 자동 접속

### 3.3.2 보안 기능
인증, 접근제어, 기밀성, 암호화 등을 올바르게 구현하기 위한 보안점검 항목

#### 보안 기능의 보안 약점 종류
* 적절한 인증 없이 중요기능 허용
* 부적절한 인가 : 접근제어 기능이 없는 실행경로를 통해 정보, 권한 탈취
* 중요한 자원에 대한 잘못된 권한 설정
* 취약한 암호화 알고리즘 사용
* 중요정보 평문 저장 및 전송
* 하드코드된 비밀번호

### 3.3.3 시간 및 상태
동시 수행을 지원하는  병렬처리 시스템이나 다수의 프로세스가 동작하는 환경에서 시간과 실행 상태를 관리해 시스템이 원할하게 도앚ㄱ되도록 하기 위한 보안 검증 항목
#### 시간 및 상태의 보안 약점 종류
* TOCTOU 경쟁 조건 : 검사 시점(Time Of Check)와 사용 시점(Time Out Use)를 고려하지 않고 코딩하는 경우 발생하는 보안 약점. 잘못된 반복문, 재귀 함수 등은 논리 구조상 종료 될 수 없는 루프를 야기하기도 함
### 3.3.4 에러 처리
소프트웨어 실행 중 발생할 수 있는 오류들을 사전에 정의해 오류로 발생할 수 있는 문제들을 예방하기 위한 보안 점검 항목

#### 에러처리의 보안 약점 종류
* 오류메시지를 통한 정보 노출 : 오류 발생으로 실행환경, 사용자 정보 등 중요 정보를 소프트웨어가 메시지로 외부에 노출하는 보안약점
* 부적절한 예외처리
### 3.3.5 코드 오류
개발자들이 코딩 중 실수하기 쉬운 형변환, 자원반환 등의 오류를 예방하기 위한 보안 점검 항목
#### 코드 오류의 보안 약점 종류
* 널포인터 역참조 : 널포인터가 가리키는 메모리에 어떠한 값을 저장할 때 발생하는 취약점
* 부적절한 자원 해제 : 자원을 반환하는 코드를 누락하거나 프로그램 오류로 할당된 자원을 반환하지 못했을 때 발생하는 보안 약점
* 해제된 자원 사용 : 이미 사용이 종료되어 반한된 메모리를 참조하는 경우 발생하는 보안 취약점
* 초기화되지 않은 변수 사용 : 변수 선언 후 값이 부여되지 않은 변수를 사용할 때 발생하는 보안 약점

### 3.3.6 캡슐화
정보 은닉이 필요한 중요한 데이터와 기능을 불충분하게 캡슐화하거나 잘못 사용함으로써 발생할 수 있는 문제를 예방하기 위한 점검 항목

### 캡슐화의 보안 약점 종류
* 잘못된 세션에 의한 정보노출 : 다중 쓰레드 환경에서 멤버변수에 정보를 저장할 때 발생하는 보안 취약점
* 제거되지 않고 남은 디버그 코드 : 개발 중 버그 수정이나 결과값 확인을 위해 남겨둔 코드들로 인해 발생하는 보안 약점
* 시스템 데이터 정보 노출 : 시스템의 내부 정보를 시스템 메시지 등을 통해 외부로 출력하도록 코딩했을 떄 발생하는 보안 ㅜ치약점
* Public 메소드로부터 반환된 Private 배열
* Private 배열에 public 데이터 할당
### 3.3.7 API 오용
API를 잘못 사용하거나 보안에 취약한 API를 사용하지 않도록 하기 위한 보안 검증 항목
#### API 오용의 보안 약점 종류
DNS Lookup에 의존한 보안 결정 : 도메인명에 의존해 인증이나 접근 통제등의 보안 결정을 내리는 경우 발생하는 보안 취약점

## 3.4 암호 알고리즘

### 암호 방식의 분류
![](https://t1.daumcdn.net/cfile/tistory/9913C54E5EC4C68B1F)

### 1. 대칭키 암호화 기법
동일한 키로 데이터를 암호화하고 복호화
![](https://t1.daumcdn.net/cfile/tistory/9992BF3B5EC4CD4F23)

* 대칭 암호 기법 또는 단일키 암호화 기법이라고도 함
* 블록 암호화 방식과 스트림 암호화 방식으로 분류
	* 블록 암호화 : 한번에 하나의 데이터 블록 암호화(DES,SEED(키사),AES,ARIA(국정원))
	* 스트림 암호화 : 평문과 동일한 길이의 스트림을 생성해 비트단위로 복호화(LFSR, RC4)

장점 : 암호화/복호화 속도가 빠름, 알고리즘 단순, 공개키 암호 기법보다 파일 크기 작음
단점 : 사용자가 증가하면 관리해야할 키의 수가 많아짐


### 2. 공개키 암호화 기법
데이터 암호화 시 사용하는 공개키는 데이터베이스 사용자에게 공개하고, 복호화시 사용되는 비밀키는 관리자가 비밀리에 관리
![](https://t1.daumcdn.net/cfile/tistory/99EF29335EC4CDD424)
비대칭 암호 기법이라고도 하며, RSA가 대표적
장점 : 키의 분배가 용이, 관리해야할 키의 갯수가 적음
단점 : 암호화/복호화 속도 느림, 알고리즘 복잡, 개인키 암호화 기법 보다 파일의 크기 큼

## 3.5 해시
임의의 길이의 입력 데이터나 메시지를 고정된 길이의 값이나 키로 변환하는 것

해시 알고리즘 = 해시함수
해시 함수로 변환된 값이나 키 = 해시값, 해시키
데이터의 암호화, 무결성 검증을 위해 사용, 정보보호분야에서 활용
해시함수으 ㅣ종류 : SHA,MD5,N-NASH,SNEFRU








# 4. 소프트웨어 보안 구축

